
\chapter{外文资料的调研阅读报告或书面翻译}

\title{基于变分贝叶斯推断的极化SAR舰船检测}

{\heiti 摘要：在本文中，我们创新的提出了一种基于变分贝叶斯推断的极化SAR图像舰船检测方法。首先我们将极化SAR图像
表示为一个张量，并且将SAR图像分解为与舰船有关的稀疏分量和海杂波分量的总和。这些成分由一些潜在变量表示。之后我们介绍了
潜在变量的层次先验并建立了舰船检测的概率模型。通过变分贝叶斯推断的方法，我们计算得到潜变量的后验分布。最后在迭代贝叶斯推断
过程中获得舰船检测结果。本文提出的方法采用张量的形式表示极化SAR图像，显式的使用了SAR图像所有通道的极化信息从而避免了采用标量极化特征
表示可能导致的信息丢失。此外本文提出的方法不需要使用滑动窗，变分贝叶斯推断过程实际上使用了所有的像素而不是滑动窗内有限的像素，
因此该方法具有良好的舰船检测性能和目标形状保持能力，适用于拥挤海域的舰船检测。本次实验采用了C波段radarsat-2极化SAR数据，实验结果表明方法可以
实现最先进的舰船检测性能。}

\section{介绍}
基于SAR图像的舰船检测在渔业、海上交通服务与海上安全等领域都有十分重要的应用。相较于传统的单极化SAR舰船检测，
极化信息的加入可以显著提升舰船检测结果的精度。举例来讲，在仅使用交叉极化通道(HV)的SAR图像检测中，在入射角为陡峭和中等的条件下可以
获得令人满意的结果，而同极化(HH或VV)需要更大角度入射角才能表现的较好。这些方法都不需要要复杂的极化信息融合方法。

对于多通道SAR图像，通常设计一个标量特征来增强船海对比度，然后将全局阈值或恒虚警率检测器应用于该标量特征。CFAR检测测通常使用滑动窗来
估计局部海杂波参数，然后根据虚警率计算分割像素值。类似单极化SAR舰船检测中的图像强度。散射总功率SPAN(散射矩阵F范数的平方)被自然的作为极化特征。
更多复杂的极化特征设计实质上都是极化信息融合方法，这些方法可以大致分为两大类，基于单视散射矩阵与基于多视协方差矩阵或相干矩阵的方法。
对于第一类，Yeremy通过使用Cameron分解实现了舰船检测。Touzi提出了基于堆成散射特性的方法。Nunziata使用共极化与交叉极化通道散射相关性来检测船只。
Novak提出了极化白化滤波器，通过融合散射矩阵的各个元素来生成一幅相干斑抑制图像。尽管这些方法在足够大的信杂比(SCR)的条件下检测效果较好，但他们更容易受到
变电噪声的影响，从而增加小型舰船的虚警率。对于第二类，Yang提出了广义优化极化对比增强(GOPCE)来最大化图像的信杂比。Chen介绍了基于极化相干矩阵分解的
极化交叉熵，并通过广义指数分布近似模拟海杂波的PCE值。Armando提出了一种基于几何扰动极化陷波滤波器(GP-PNF)的检测器，并推导了滤波值的概率密度分布函数。
Touzi使用极化度(Dop)和最小极化度的偏移来改善船海对比度。在这些方法中，通过空间整体平均来抑制斑点噪声，但是这种空域平均操作不利于
检测小型船只。

在多极化SAR舰船检测的实际应用中，上述提到的标量特征CFAR检测器有两个缺点：1)尽管标量隐含了不同通道的贡献，但是显示使用所有极化通道应该
可以提供更多的信息，而标量标识没有有效利用它。另外特征标量的理论分布较难分析，或者估计分布参数及其复杂。2)在多目标情况下，尤其是在
拥挤的海域，不适合的滑动窗大小将会导致对海杂波分布参数的错误估计，因此舰船检测性能将会下降。尽管顺序统计与其他的检测方法被提出来解决这一问题，但在
实践中仍然存在很多困难，例如先验依赖，计算复杂，应用场景限制等。

为了克服这些缺点，我们提出同时利用海面的低秩特性与舰船的稀疏特性。我们采用多维广义低秩模型和鲁棒主成分分析进行极化SAR图像舰船检测。
尽管在这些方法中没有使用极化数据融合与滑动窗，但是海平面的低秩特性是一个太严格的约束限制了这些方法的实际应用。因此在单极化SAR舰船
检测中，我们去除了低秩约束的限制仅利用了舰船的稀疏特性并采用了变分贝叶斯推断的方法用于SAR图像舰船检测，该方法实现了最先进的舰船检测性能。为了进一步处理多通道
SAR图像舰船检测并充分利用极化信息，在IEEE IGARSS 2016中我们提出将极化SAR图像与变分贝叶斯推断相结合。在本文中我们将提供有关该方法的更多详细信息，并
将其与最新的舰船检测方法进行比较以证明其有效性。因此本文是第一个正式致力于使用变分贝叶斯推断进行极化SAR图像舰船检测的工作。首先我们将多通道的极化SAR图像表示为
张量，并介绍了与之相关的多维变量的先验分布。因此我们没有应用极化信息融合而是提出了一个应用变分贝叶斯推断进行极化SAR图像舰船检测的通用框架。
其次我们进一步改善了舰船检测的概率模型，减少了隐变量的个数，简化了变分贝叶斯推断的过程。

本文的其余部分安排如下。第二章介绍了极化SAR图像中舰船检测的精准概率模型。第三节详细介绍了将变分贝叶斯推断应用于舰船检测。
第四节报告了实验结果。第五部分总结了本文的工作。

\section{极化SAR图像概率模型}
此前我们提出了单通道SAR图像的舰船检测概率模型。在本文中，我们将此基本模型扩展到极化SAR图像。我们将极化SAR图像定义为张量进而完善了此前提出的原始概率模型并引入适用的多元隐变量先验分布。
\subsection{极化SAR图像的表示}
对于单极化SAR图像，像素值由图像强度定义。对于全极化单视复图像，像素的复散射矢量在非互易的条件下定义如\ref{equ:append:repre}
所示。
\begin{equation}
    \label{equ:append:repre}
    \begin{array}{*{20}{c}}
    {{\bf{w}} = {{\left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
    {{S_{HH}}}&{{S_{HV}}}&{{S_{VH}}}&{{S_{VV}}}
    \end{array}} \right]}^T}}&{{\rm{linear\ basis}}}\\
    {{\bf{w}} = \frac{1}{{\sqrt 2 }}\left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
    {{S_{HH}} + {S_{VV}}}&{{S_{HH}} - {S_{VV}}}&{{S_{HV}} + {S_{VH}}}&{j({S_{HV}} - {S_{VH}})}
    \end{array}} \right]}&{{\rm{Pauli\ basis}}}
    \end{array}
\end{equation}

其中$S_{HH}$,$S_{HV}$,$S_{VH}$,$S_{VV}$定义了水平-垂直基下的散射矩阵元素。上标T为转置。在满足互易的情形下如式\ref{equ:append:reciprocal}所示
\begin{equation}
    \label{equ:append:reciprocal}
    \begin{array}{*{20}{c}}
    {{\bf{w}} = {{\left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
    {{S_{HH}}}&{\sqrt 2 {S_{HV}}}&{{S_{VV}}}
    \end{array}} \right]}^T}}&{{\rm{linear basis}}}\\
    {{\bf{w}} = \frac{1}{{\sqrt 2 }}\left[ {\begin{array}{*{20}{c}}
    {{S_{HH}} + {S_{VV}}}&{{S_{HH}} - {S_{VV}}}&{2{S_{HV}}}
    \end{array}} \right]}&{{\rm{Pauli basis}}}
    \end{array}
\end{equation}

在这里，我们进一步将复散射矢量$\bf{w}$表示为实向量$\bf{d}$的形式，如式\ref{equ:append:realvector}所示。其中$d$为三或四对应互易或者非互易的情形。
\begin{equation}
    \label{equ:append:realvector}
   {\bf{d}} = \left[ {{\mathop{\rm Re}\nolimits} ({{\bf{w}}_{\bf{1}}}){\mathop{\rm Im}\nolimits} ({{\bf{w}}_{\bf{1}}}) \ldots {\mathop{\rm Re}\nolimits} ({{\bf{w}}_d}){\mathop{\rm Im}\nolimits} ({{\bf{w}}_d})} \right] 
\end{equation}

在SAR图像中，海杂波像素值是随机变化的，舰船显示为稀疏分布的目标像素具有显著的稀疏特征。因此使用张量术语我们可以将舰船
检测视为从海杂波中恢复稀疏信号的问题，其中采用张量表示的极化SAR图像可以被建模为
\begin{equation}
    \label{equ:append:construct}
    {\bf{D = A*S + C}}
\end{equation}

${\bf{D}} \in {\mathbb{R}^{m \times n \times 2d}}{\bf{A*S}} \in {\mathbb{R}^{m \times n \times 2d}}{\bf{C}} \in {\mathbb{R}^{m \times n \times 2d}}$分别代表SAR图像，严格稀疏的舰船成分，海杂波成分。
Tube fiber定义为有固定行列索引的实向量如式\ref{equ:append:realvector}的形式。${\bf{A}} \in {\mathbb{R}^{m \times n \times 2d}}$的所有正面切片均为相同的二进制数值矩阵${\bf{A}}{\rm{ = }}\left[ {{{\rm{a}}_{ij}}} \right] \in {\mathbb{R}^{m \times n}}$
其中第$(i,j)$个元素$a_{ij}=1$表示该像素为舰船像素。故将矩阵$\bf{A}$视为舰船检测结果。${\bf{S}} \in {\mathbb{R}^{m \times n \times 2{\rm{d}}}}$是非严格稀疏的舰船分量矩阵，$*$表示哈达玛积。在这我们定义$d_{ij:},s_{ij:},c_{ij:}$为张量${\bf{D,S,C}}$的tube fiber。

现在值得花一些时间去研究式\ref{equ:append:construct}的形式，因为它可以提供模型细化的一些观点。从式\ref{equ:append:construct}中我们可以看出当$a_{ij}=1$时，$d_{ij:}=s_{ij:}+c_{ij:}$。当$a_{ij}=0$时，$d_{ij:}=c_{ij:}$。因为舰船检测的目的是估计二进制潜变量$\bf{A}$
而不是$\bf{S}$，因此当$a_{ij}=1$时，我们可以进一步约束$c_{ij:}=\bf{0}$，因此$\bf{S}$实际上是$\bf{D}$，式\ref{equ:append:construct}可以表示为
\begin{equation}
   \label{equ:append:refine}
   {\bf{D = A*D + C}} 
\end{equation}

在本文中，我们使用这个改进的方法来表示SAR图像，并通过变分贝叶斯推断估计了隐变量$\bf{A}$与$\bf{C}$。相比于文献[21]中的分析，概率模型与变分贝叶斯推断的过程在本文中都进行了改进。为了提升模型对复杂场景中的稀疏舰船成分的检测能力，$a_{ij},c_{ij:}$的独立先验定义如下。
\subsection{稀疏分量$\bf{A}$的先验分布}
将二进制标记系数$a_{ij}$建模为相同的分布即
    \begin{equation}
        \label{equ:append:priora}
        \begin{array}{*{20}{c}}
        {{\rm{p}}({a_{ij}}|{e_{ij}}) = e_{ij}^{{a_{ij}}}{{(1 - {e_{ij}})}^{1 - {a_{ij}}}}}\\
        {P({e_{ij}}) = Beta({\alpha _0},{\beta _0})}
        \end{array}
    \end{equation}

其中$e_{ij}$代表了舰船像素的存在概率，$\alpha_0>0, \beta_0>0$为超参数。$\rm{Beta(\cdot)}$为Beta分布。
因此$e_{ij}$的期望$E(e_{ij})$为$\frac{{{\alpha _0}}}{{{\alpha _0} + {\beta _0}}}$并且$E(a_{ij})$接近0。在这种情形下，稀疏条件加于
$A$上。为了简化分析我们让${\alpha _0} \ll 0$并限制${\alpha _0}{\rm{ + }}{\beta _0} = 1$。需要注意的是$\alpha_0,\beta_0$并不依赖于其他参数并且他们被设置为确定性的值，下节的其他超参数也是如此。

\subsection{海杂波$\bf{C}$的先验分布}
在一些强风或暴雨海域的场景中，整张图像海杂波的统计特性在空间上是变化的，因此海杂波的分布可能不再是单峰的。此外混合高斯分布可以
近似估计一个连续的概率密度分布，因此为了更好的拟合海杂波分布，我们使用包含K个分量的混合多元高斯分布来对$c_{ij:}$进行建模。
    \begin{equation}
        \label{equ:append:clutter_distribution}
        \begin{array}{*{20}{c}}
        {{\rm{p}}({{\bf{c}}_{{\bf{ij:}}}}|{a_{ij}},{\bf{U,M,}}{{\bf{z}}_{{\bf{ij}}}}) = \prod\limits_{k = 1}^K {N{{({{\bf{d}}_{{\bf{ij:}}}} - {a_{ij}}{{\bf{d}}_{{\bf{ij:}}}}|{{\bf{u}}_{\bf{k}}}{\bf{,M}}_{{\bf{k::}}}^{{\bf{ - 1}}})}^{{z_{ijk}}}}} }\\
        {p({{\bf{z}}_{{\bf{ij}}}}|\pi ) = \prod\limits_{k = 1}^K {\pi _k^{{z_{ijk}}}} }
        \end{array}
    \end{equation}

其中$\bf{z_{ij}}$是与$c_{ij:}$相关的指示向量，满足${z_{ijk}} \in {\rm{\{ 0,1\} ,}}\sum\limits_{k = 1}^K {{z_{ijk}} = 1}$。
$\pi  = ({\pi _1}, \ldots ,{\pi _K})$是混合高斯分布的权重系数向量，其中$\pi_k$代表第k个高斯成分的存在概率，$\pi$满足$0 \le {\pi _k} \le 1,\sum\limits_{k = 1}^K {{\pi _k} = 1}$。
${\mathbf{U}} = \left[ {{{\mathbf{u}}_{\mathbf{1}}}, \ldots ,{{\mathbf{u}}_K}} \right] \in {\mathbb{R}^{2d \times K}}$，${\mathbf{M}} \in {\mathbb{R}^{K \times 2d \times 2d}}$的第k个水平切片
为${{\mathbf{M}}_{k::}}$；${{\mathbf{u}}_k},{{\mathbf{M}}_{k::}}$为第k个高斯成分的均值与协方差矩阵。再次为了便于下面的描述，我们让$Z \in {\mathbb{R}^{m \times n \times K}}$表示张量，其中第$(i,j,k)$个元素
用$z_{ijk}$来表示。

参数${{\mathbf{u}}_k}$和${{\mathbf{M}}_{k::}}$由高斯-维夏特分布建模如式\ref{equ:append:gauss-wishart}所示，其中${{\mathbf{u}}_{0k}}$为均值向量
${{\mathbf{M}}_{0k::}}$为协方差矩阵，${\phi _{0k}}$为自由度。$\beta_2$是超参数。这里我们定义${{\mathbf{U}}_0} = \left[ {{{\mathbf{u}}_{01}}, \ldots ,{{\mathbf{u}}_{0K}}} \right] \in {\mathbb{R}^{2d \times K}}$，
${\phi _0} = \left[ {{\phi _{01}}, \ldots ,{\phi _{0K}}} \right] \in {\mathbb{R}^K}$，${{\mathbf{M}}_0} \in {\mathbb{R}^{K \times 2d \times 2d}}$为张量切片为${{\mathbf{M}}_{0k::}}$
    \begin{equation}
        \label{equ:append:gauss-wishart}
        {\text{p}}({{\mathbf{u}}_k},{{\mathbf{M}}_{k::}}) = N({{\mathbf{u}}_k}|{{\mathbf{u}}_{0k}},\beta _2^{ - 1}{\mathbf{M}}_{k::}^{ - 1}) \cdot W({{\mathbf{M}}_{k::}}|{{\mathbf{M}}_{0k::}},{\phi _{0k}})
    \end{equation}

混合系数$\pi$由Dirichlet分布建模，如式\ref{equ:append:Dirichlet}所示，其中$\Gamma(\cdot)$为gamma函数，$\{ {\eta _{0k}}\} $为超参数。
    \begin{equation}
        \label{equ:append:Dirichlet}
        {\text{p}}(\pi ) = \frac{{\Gamma ({{\hat \eta }_0})}}{{\Gamma ({\eta _0}) \ldots \Gamma ({\eta _K})}}\prod\limits_{k = 1}^K {{\pi _k}^{{\eta _{0k}} - 1},{{\hat \eta }_0}}  = \sum\limits_{k = 1}^K {{\eta _{0k}}}
    \end{equation}

基于上述假设，潜变量${\mathbf{A,E,U,M,Z}},\pi$与极化SAR图像数据$\mathbf{D}$的联合分布表示为：

\begin{equation}
    \begin{aligned}
    {\rm{p}}({\bf{D}},{\bf{A,E,U,M,Z}},\pi ) &= \prod\limits_{i,j,k} {{\rm{p}}({{\bf{d}}_{ij:}}{\rm{|}}{{\rm{a}}_{ij}},{e_{ij}},{{\bf{u}}_k},{{\bf{M}}_{k::}},{z_{ijk}},{\pi _k}) \cdot {\rm{p}}({a_{ij}}|{e_{ij}}) \cdot {\rm{p}}} ({e_{ij}})\\
    & \cdot p({{\bf{u}}_k},{{\bf{M}}_{k::}}) \cdot {\rm{p}}({z_{ijk}}|{\pi _k}) \cdot {\rm{p}}({\pi _k})
   \end{aligned}
   \label{equ:append:join}
\end{equation}

\section{变分贝叶斯推断}
\section{实验与结果}
\section{结论}

